# KS

Ko iegsūst, pielietojot $H$ uz $\frac{4}{5}\ket{0}+\frac{3}{5}\ket{1}$

>[!info]+ Quick reminder par transformācijām
> ![[KS_Jēdzieni#Hadamarda transformācija]]
> ![[KS_Jēdzieni#Z transformācija]]
> ![[KS_Jēdzieni#X transformācija]]


$$
\begin{matrix}
\frac{4}{5}\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}+\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1}\right)+
\frac{3}{5}\left(\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}-\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1}\right) = \\
\frac{4}{5\sqrt{2}}\ket{0}+\frac{4}{5\sqrt{2}}\ket{1}+\frac{3}{5\sqrt{2}}\ket{0}-\frac{3}{5\sqrt{2}}\ket{1} = \\
\frac{7}{5\sqrt{2}}\ket{0}-\frac{1}{5\sqrt{2}}\ket{1}
\end{matrix}
$$

$HZH$ transformācija


$$
\begin{matrix}
\ket{0} \xrightarrow{H} \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}+\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1} 
\xrightarrow{Z} \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}-\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1} \xrightarrow{H} \ket{1}
\end{matrix}
$$
$$
\begin{matrix}
\ket{1} \xrightarrow{H} \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}-\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1} 
\xrightarrow{Z} \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}+\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1} \xrightarrow{H} \ket{0}
\end{matrix}
$$
$HZH = X$

$$
HXH=HHZHH = IZI=Z
$$

## Vai transformācija ir unitāra?

Kā piemērs: Dzēšana nav [[KS_Jēdzieni#Unitāra transformācija]], jo tiek zaudēta informācija

$$
\begin{matrix}
U\ket{0} \rightarrow \ket{0}\\
U\ket{1} \rightarrow \ket{1}
\end{matrix}
$$
Ja transformācija lineāra:

$$
\begin{matrix}
U(a\ket{0}+b\ket{1}) = a\ket{0} + b\ket{0} = (a+b)\ket{0}
\end{matrix}
$$
Šajā gadījumā netiek saglabāts vektora garums
$$
\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0}+\frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1} \rightarrow \sqrt{2}\ket{0}

$$


$$
\begin{matrix}
\ket{0} \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{0} + \frac{i}{\sqrt{2}}\ket{1}\\
\ket{1} \rightarrow \frac{i}{\sqrt{2}}\ket{0} + \frac{1}{\sqrt{2}}\ket{1}\\
\\
\frac{1}{\sqrt{2}}^*\frac{i}{\sqrt{2}} + \frac{i}{\sqrt{2}}^*\frac{1}{\sqrt{2}}=
\frac{1}{\sqrt{2}}\frac{i}{\sqrt{2}} - \frac{i}{\sqrt{2}}\frac{1}{\sqrt{2}}=
\frac{i}{2} - \frac{i}{2}
=0
\end{matrix}

$$


Vienkāršākais veids ir smainīt vietām parametrus un vienu apgriezt otrādi - tas pats kas būtu pagriezt vektoru pa 90 grādiem.
$$
\begin{matrix}
\ket{0} \rightarrow \frac{5}{13}\ket{0} + \frac{12}{13}\ket{1}\\
\ket{1} \rightarrow ?\\
\\
\ket{0} \rightarrow \frac{5}{13}\ket{0} + \frac{12}{13}\ket{1}\\
\ket{1} \rightarrow -\frac{12}{13}\ket{0} + \frac{5}{13}\ket{1}\\
\end{matrix}
$$

[[KS_Jēdzieni#Kvantu stāvoklis|Kvantu stāvokli]] var izteikt kā vektoru
$$
\ket{\psi}=a\ket{0}+b\ket{1} \Leftrightarrow \ket{\psi}=\left(\begin{matrix}a\\b\end{matrix}\right)
$$

[[KS_Jēdzieni#Transformācija|Transformāciju]] var uzskatīt par matricu

$$
\begin{matrix}
\left\{
\begin{matrix}
U\ket{0} = \alpha\ket{0} + \beta\ket{1}\\
U\ket{1} = \gamma\ket{0} + \delta\ket{1}
\end{matrix}
\right.\\

U=
\left(
\begin{matrix}
\alpha & \gamma\\
\beta & \delta
\end{matrix}
\right)
\end{matrix}
$$

## 2 bitu sistēma

Četri [[KS_Jēdzieni#Bāzes stāvoklis|bāzes stāvokļi]]
$$
\ket{00}, \ket{01}, \ket{10}, \ket{11} 
$$

[[KS_Jēdzieni#Kvantu stāvoklis|Kvantu stāvoklis]] 2 bitu sistēmā:
$$
a\ket{00} + 
b\ket{01}+ 
c\ket{10}+ 
d\ket{11}
$$
$$
|a|^2 +|b|^2 +|c|^2 +|d|^2 = 1
$$
$k$-bitu kvantu sistēmā katram [[KS_Jēdzieni#Kvantu stāvoklis|kvantu stāvoklim]]: $2^k$ koeficienti.

Klasiskajiem datoriem ir eksponenciāli grūtāk modelēt sistēmu precīzi.

[[KS_Jēdzieni#Kvantu dators|Kvantu datoros]] satuvina, piemēram, 2 jonus, kurā brīdī tie sāk viens ar otru mijiedarboties.

Pieņemot 2 [[KS_Jēdzieni#Kubits|kubitus]] $a\ket{0} + b\ket{1}, c\ket{0}+ d\ket{1}$, veic [[KS_Jēdzieni#Tensoru reizināšana|tensoru reizināšanu]]: $(a\ket{0} + b\ket{1}) \otimes (c\ket{0}+ d\ket{1}) = ac\ket{00} + ad\ket{01}+ bc\ket{10}+ bd\ket{11}$

2 kvantu bitu stāvokļu veidi:
- Reizinājuma stāvoklis: stāvoklis ir vienāds ar abu bitu reizinājumu
- Sapītais stāvoklis: Nav izsakāms kā 2 bitu reizinājums - radies no kāda veida mijiedarbības.

Lai veiktu pretējo darbību tensoru reizināšanai, veido sistēmu:

$$
\begin{matrix}
x\ket{00} + y\ket{01}+ z\ket{10}+ w\ket{11} = (a\ket{0} + b\ket{1}) \otimes (c\ket{0}+ d\ket{1})\\
\left\{
\begin{matrix}
ac= x\\
ad= y\\
bc = z\\
bd = w
\end{matrix}
\right.
\end{matrix}
$$



Piemērs

$$
\begin{matrix}
\frac{1}{2}\ket{00} + \frac{1}{2}\ket{01}- \frac{1}{2}\ket{10}+ \frac{1}{2}\ket{11} = (a\ket{0} + b\ket{1}) \otimes (c\ket{0}+ d\ket{1})\\
\left\{
\begin{matrix}
ac= \frac{1}{2}\\
ad= \frac{1}{2}\\
bc = -\frac{1}{2}\\
bd = \frac{1}{2}
\end{matrix}
\right.\\

\left\{
\begin{matrix}
a= \frac{1}{2c}\\
d= \frac{1}{2a}\\
c = -\frac{1}{2b}\\
b = \frac{1}{2d}
\end{matrix}
\right.\\

\left\{
\begin{matrix}
a= \frac{1}{2c}\\
d= c\\
c = -d\\
b = \frac{1}{2c}
\end{matrix}
\right.\\

d=-d
\end{matrix}
$$

Nevar sadalīt 2 kubitos, jo pretruna risinājumā.